聲波炮可致聾 醫生促慎用

聲波炮可致聾 醫生促慎用

銳武昨裝上聲波炮（箭嘴示），曾發出類似汽車防盜警報器的刺耳聲。翁志偉攝

【本報訊】警方昨午在理大對開暢運道驅散黑衣抗爭者期間，出動銳武裝甲車，首次使用聲波炮向現場人士發出警告，為時約三秒，在場記者一度感到不適，警方其後發聲明強調裝置屬廣播系統而非武器。有醫生直指，聲波炮可永久損害聽覺神經，「傷害仲高過催淚彈釋放二噁英」，更有可能傷及無辜，他促請警隊慎用有關裝置。

相關新聞：新一哥圖鏟「核心暴徒」立功 算盤難打響

記者聞刺耳聲感不適

昨午2時許，銳武裝甲車到場後，俗稱聲波炮的車頂長距離揚聲裝置發出數下類似汽車防盜警報器的刺耳聲，維持約三秒，現場記者耳朵隨即感到不適，懷疑警方未有開盡聲波炮的功率，當刺耳聲停止後便發出廣播，警告抗爭者盡快離開。內地軍事雜誌《兵工科技》曾報道，聲波炮可視作大功率喇叭，若調至最高功率，能有效驅散非法聚集人群，中國海軍曾用聲波炮對付索馬里海盜，故被視為武器之一。

本身是醫生的立法會議員郭家麒表示，對於銳武裝甲車的聲波炮早有疑慮，曾在立法會中要求警隊提供更多數據，但對方一直支吾以對，若今次真的動用有關裝置對付人群，擔心會損害在場人士聽覺，「催淚彈釋放的二噁英仲可以用水沖洗，但聽覺損害係直接性，以後都冇得復元」。他指有關裝置無法對准聲音方向，有機會誤中副車，促請警隊慎用。

警方發言人表示，長距離揚聲裝置是一種廣播系統而非武器，對於有指裝置能發出超低音頻，可致暈眩、作嘔或喪失方向感，發言人稱全屬猜測，並不真確。

根據資料，警察機動部隊（PTU）2009年耗資3,600萬元購入六部銳武裝甲車時，一併引入兩部只可接駁於裝甲車使用、俗稱聲波炮的長距離揚聲裝置。聲波炮為軍事武器，有效傳送距離約為300米、高達150分貝，相當於一架噴射式飛機在30米內發動引擎的聲量，如不當使用可致聽力嚴重受損。當年立法會文件曾提及聲波炮附有警報聲響功能，近似警車或消防車警號，可產生相當高音量，若不當使用有可能對聽覺造成損害，甚至永久性耳聾。

■記者沈彥恒

水炮車都可以致死
政府根本上係用一樣野蓋過一樣野

你講完佢開盡
因為只係想殺人